\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{mathtools}

\title{Účetnictví - cvičení 1}
\author{EB2INE01}

\begin{document}

\maketitle

\section{Úvod}

konzultační hodiny (12:30 - 14:00)

nutná účast na přednáškách z důvodu podstatných novel účetních předpisů

cvičení nepovinná, cvičí se to co se probírá na přednáškách

zápočtová písemka 21 - 40 bodů

zkouška ústní součástí je praktická zdatnost

\section{cvičení 1}

\textbf{zákon č. 563/ Sb. o účetnictví}, ve znění pozdějších předpisů, upravuje rozsah a způsob vedení účetnictví, stanoví poadavky na průkaznost účetnictví a vymezuje účetní jednotky, které jsou povinny se jeho ustanoveními řídit

\textbf{vyláška č. 500/2002 Sb.}, kterou provádějí některá ustanovení zákona o účetnictví pro účetní jednotky, které jsou podnikateli účtujícími v soustavě podvojného účetnictví

\textbf{České účetní standardy pro podnikatele} - rozvádí konkrétní způsoby účtování podle jednotlivých skupin aktiv, pasiv, nákladů a výnosů, ČÚS poskytují největší deail účetních postupů včetně konkrétních souvtažností.

Dalším stupněm důležitých dokumentů jsou \textbf{vnitropodnikové směrnice}, které nejsou zákonnými normami, ale účetní jednotky si zde stanovují své interní zásady, které jsou povinny dodržovat.

\textbf{Směrná účtová osnova}

\textbf{rok 2016}, změny v účetnictví, 

\emph{kategorizace účetních jednotek (bude v písemce)}

\textbf{subjekty veřejného zájmu}

\subsection{Příklad 1}
otázka: jaké informace z účetnictví budou zajímat

\begin{itemize}
	\item společníka obchodní korporace (zisky/ztráty...? - objem dosaženého zisku, rentavilita VK, obrat)
	\item dodavatele zboží (solventnost, platební schopnost)
	\item správu sociálního zabezpečení 
		\begin{itemize}
			\item (objem zúčtovaných mezd - základ pro zjištění příspěvků pro sociální zabezpečení)
		\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Příklad 2}
účetní jednotka má zahrnuty ve svém účetnictví tyto rozvahové položky:

\begin{itemize}
		\item budovy a stavby SA
		\item dodavatelé pohledávky OA
		\item materiál na skladě OA
		\item stroje a zařízení SA
		\item výrobky OA
		\item závazek k úvěrové instituci (bankovní úvěr) CK
		\item odběratelé závazky CK
		\item základní kapitál VK
		\item dopravní prostředky SA
		\item peněžní prostředky na účtech OA
	
\end{itemize}

\subsection{účet}
základní třídící jednotka, různé podoby,

rozlišujeme 

\begin{itemize}
	\item \textbf{rozvahové}
		\begin{itemize}
			\item aktivní
			\item pasivní
		\end{itemize}
	\item \textbf{výsledkové}
		\begin{itemize}
			\item nákladové
			\item výnosové
		\end{itemize}
\end{itemize}

Název účtu

\begin{tabular}{ | l | c | r | }
  \hline			
  MÁ DÁT & DAL  \\
  4 & 5 \\
  7 & 8 \\
  \hline  
\end{tabular}

každá operace vstupující do účetnictví vyvolává změnu vždy na dvou účtech a to tak. že na jednom účtě se částka napíše na stranu MÁ DÁTI, a na druhém se napíše na stranu DAL. Tomuto pravidlu říkáme \textbf{princip podvojnosti}, základ podvojného účetnictví

\subsection{rozvahové změny}

\begin{enumerate}

	\item{A+, P+ nákup majetku materiálu z úvěru}
	\item{A-, P- úhrada závazku z bankovního účtu}
	\item{A+, A- nákup materiálu z pohledávek}
	\item{P+, P- úhrada závzaků z úvěru}



\end{enumerate}

\subsection{příklad}

dodavatel nám dodal na fakturu materiál

odběratel nám poukázal 60 000 czk

splácíme dodavatelům část dluhu z našeho běžného účtu

\end{document}
